\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{enumitem, amsfonts, indentfirst, float, amsmath}

\title{%
  Exercícios\\
  \large Matemática Discreta}
\author{Vinícius Mioto}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Unidade 3}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{10}
    \item @ Seja $A$ um conjunto finito e seja $B \subseteq A$. Prove que
          $$A=(A-B) \cup B$$

          Podemos reescrever $A=(A-B) \cup B$ como
          \begin{align*}
                       & A \subseteq (A-B) \cup B \\
              \text{e} &                          \\
                       & (A-B) \cup B \subseteq A
          \end{align*}

          Portanto, podemos dividir a prova $A=(A-B) \cup B$ em duas partes:

          1) Como $A \subseteq (A-B) \cup B$, tem-se que: \\
          $x \in A \Rightarrow x \in ((A-B) \cup B)$

          Seja $x \in A$, temos dois casos:

          \begin{enumerate}
              \item $x \in B \Rightarrow x \in (A-B) \cup B$
              \item $x \notin B \Rightarrow x \in (A-B) \Rightarrow x \in (A-B) \cup B$
          \end{enumerate}

          \newpage

          2) Como $(A-B) \cup B \subseteq A$, tem-se que:\\
          $x \in (A-B) \cup B \Rightarrow x \in A$

          Seja $x \in (A-B) \cup B$, temos dois casos:

          \begin{enumerate}
              \item $x \in (A-B) \Rightarrow x \in A \cap x \notin B \Rightarrow x \in A$
              \item $x \notin (A-B) \Rightarrow \neg (x \in (A-B)) \Rightarrow x \notin A \cup x \in B \Rightarrow x \in B \Rightarrow x \in A$
          \end{enumerate}

    \item * Sejam $A, B$ e $C$ conjuntos finitos. Prove que

          $$
              (A \cup B) \cap C = (A \cap C) \cup (B \cap C)
          $$

          Podemos reescrever a igualdade acima da seguinte forma:
          \begin{align*}
                       & (A \cup B) \cap C \subseteq (A \cap C) \cup (B \cap C) \\
              \text{e} &                                                        \\
                       & (A \cap C) \cup (B \cap C) \subseteq (A \cup B) \cap C \\
          \end{align*}

          Portanto, podemos dividir a prova $(A \cup B) \cap C = (A \cap C) \cup (B \cap C)$ em duas partes:

          1) Como $(A \cup B) \cap C \subseteq (A \cap C) \cup (B \cap C)$, tem se que:

          $
              x \in ((A \cup B) \cap C) \Rightarrow x \in ((A \cap C) \cup (B \cap C))
          $
          \begin{align*}
              x \in (A \cup B) \cap C \equiv                              & \hspace*{1cm} \text{definição de } \cap \\
              x \in (A \cup B) \land x \in C \equiv                       & \hspace*{1cm} \text{definição de } \cup \\
              (x \in A \lor x \in B) \land x \in C \equiv                 & \hspace*{1cm} \text{distributiva}       \\
              (x \in A \land x \in C) \lor (x \in B \land x \in C) \equiv & \hspace*{1cm} \text{definição de } \cap \\
              (x \in A \cap C) \lor (x \in B \cap C) \equiv               & \hspace*{1cm} \text{definição de } \cup \\
              x \in (A \cap C) \cup (B \cap C)
          \end{align*}

          \newpage

          2) Como $(A \cap C) \cup (B \cap C) \subseteq (A \cup B) \cap C$, tem-se que:

          $x \in ((A \cap C) \cup (B \cap C)) \Rightarrow x \in ((A \cup B) \cap C)$
          \begin{align*}
              x \in (A \cap C) \cup (B \cap C) \equiv                     & \hspace*{1cm} \text{definição de } \cup \\
              x \in (A \cap C) \lor x \in (B \cap C) \equiv               & \hspace*{1cm} \text{definição de } \cap \\
              (x \in A \land x \in C) \lor (x \in B \land x \in C) \equiv & \hspace*{1cm} \text{distributiva}       \\
              (x \in A \lor x \in B) \land (x \in C) \equiv               & \hspace*{1cm} \text{definição de } \cup \\
              x \in (A \cup B) \land (x \in C) \equiv                     & \hspace*{1cm} \text{definição de } \cap \\
              x \in (A \cup B) \cap C
          \end{align*}

          \newpage

    \item * Seja $A$ um conjunto e seja $k \in \mathbb{N}$. Vamos denotar por ${A \choose k}$ o conjunto dos subconjuntos de $k$ elementos de $A$, isto é,
          $$
              {A \choose k} = \{S \subseteq A \ | \  |S| = k\}
          $$

          Dado $a \in A$, Sejam
          \begin{align*}
              A^-     & = {A-\{a\} \choose k},              \\
              A^+     & = {A-\{a\} \choose k-1},            \\
              \bar{A} & = \{S \cup \{a\} \ | \ S \in A^+\}.
          \end{align*}

          Prove que: ${A \choose k} = A^- \cup \bar{A}$

          Para provar essa igualdade, podemos reescrever da seguinte forma:

          ${A \choose k} \subseteq A^- \cup \bar{A}$ \ e \ $A^- \cup \bar{A} \subseteq {A \choose k}$
          \begin{align*}
              x \in A \Rightarrow x \subseteq {A \choose k}                                           & \hspace*{1cm} \text{definição}               \\
              x \not\subseteq A^- \land x \not\subseteq A^+                                           & \hspace*{1cm} \text{enunciado}               \\
              x \in S, \forall S \in A^+ \Rightarrow x \subseteq \bar{A}, \forall \bar{S} \in \bar{A} & \hspace*{1cm} \text{definição de } \subseteq \\
              x \subseteq \bar{A} \land x \not\subseteq A^- \Rightarrow x \subseteq \bar{A} - A^-     & \hspace*{1cm} \text{definição de } -         \\
              x \subseteq A^- \cup \bar{A}                                                            & \hspace*{1cm} \text{definição de } \subseteq
          \end{align*}

          \newpage

    \item * Dados $f,g: A \rightarrow \mathbb{C}$ e $X \subseteq A$ e $c \in \mathbb{C}$, é verdade que

          \begin{enumerate}
              \item $$\prod_{x \in X} c = c |X|$$

                    Não é verdade. Se considerarmos $X=\{x_1, x_2, \ldots, x_{|X|}\}$
                    \begin{align*}
                        \prod_{x \in X} c & = c \prod_{x \in X-\{x_1\}} c                            \\
                                          & = c^2 \prod_{x \in X-\{x_1, x_2\}} c                     \\
                                          & = c^{|X|} \prod_{x \in X-\{x_1, x_2, \ldots x_{|X|}\}} c \\
                        c^{|X|} \neq c|X|
                    \end{align*}

              \item $$\prod_{x \in X} (f(x) + g(x)) = \prod_{x \in X} f(x) + \prod_{x \in X} g(x)$$

                    Não é verdade.

                    Se tomarmos como exemplo $f(x) = 2x$, $g(x) = x + 3$ e $X = {2, 5}$
                    \begin{align*}
                         & \prod_{x \in X} (f(x) + g(x)) = \prod_{x \in X} (2x + (x+3)) = 162                              \\
                         & \text{enquanto}                                                                                 \\
                         & \prod_{x \in X} f(x) + \prod_{x \in X} g(x) = \prod_{x \in X} (2x) + \prod_{x \in X} (x+3) = 80 \\
                         & \text{Portanto, concluímos que}                                                                 \\
                         & \prod_{x \in X} (f(x) + g(x)) \neq \prod_{x \in X} f(x) + \prod_{x \in X} g(x)
                    \end{align*}

                    \newpage

              \item $$\sum_{x \in X} f(x)g(x)= \left(\sum_{x \in X} f(x) \right) \left(\sum_{x \in X} g(x) \right)$$

                    Não é verdade.

                    Tome como exemplo $f(x) = 2x$, $g(x) = x + 3$ e $X = {2, 5}$

                    Dessa forma,
                    \begin{align*}
                         & \sum_{x \in X} f(x)g(x) = \sum_{x \in X} 2x(x+3) = 130                                                                                          \\
                         & \text{enquanto}                                                                                                                                 \\
                         & \left(\sum_{x \in X} f(x) \right) \left(\sum_{x \in X} g(x) \right) = \left(\sum_{x \in X} (2x) \right) \left(\sum_{x \in X} (x+3) \right)= 182
                    \end{align*}

          \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}